\chapter{Diffusion}
%\tikzexternalenable
\begin{tikzpicture}
  \draw [fill=gray!40] (0,0) circle (0.3);
  \draw (0.3, 0) [-latex] -- (1,0);
  \draw (-0.3,0) node[left] {$m_1$};
  \draw (2,-0.3) node[below] {avant};
  \draw [fill=gray!40] (3,0) circle (0.3);
  \draw (3.3, 0) [-latex] -- + (57:0.7);
  \draw (3.3,0) node[below right] {$m_2$};
  \draw (5,1) [dashed] -- +(0,-2);
  \draw [fill=gray!40] (7,0) circle (0.3);
  \draw  (7,0) + (-37:0.3) [-latex] -- + (-37:0.9);
  \draw (6.8,0) node[below left] {$m_1$};
  \draw (9,-0.5) node[below] {après};
  \draw [fill=gray!40] (8,0.3) circle (0.3);
  \draw (8, 0.6) [-latex] -- + (90:0.7);
  \draw (8.3,0.3) node[right] {$m_2$};
\end{tikzpicture}
%\tikzexternaldisable

Hamiltonien 
\[
  H = \frac{\hat{P_1^2}}{2m_1} + \frac{ \hat{P_2^2 }}{ 2 m_2} + V( \vb{r_1} - \vb{r_2})
\]

où $m_{1,2}$ est la masse de la particule $1, 2$ 
$ \vb{r}_{1,2}$ est la position de la particule $1,2$

\begin{rmq}
  Ici $V = V(\vb{r_1} - \vb{r_2})$
\end{rmq}

Alors on peut passer des $( \vb{p_1}, \vb{r_1} ;\vb{p_2}, \vb{r_2})$

à $(\vb{P}, \vb{R}, \vb{p}, \vb{r})$

où : 
\[
  \vb{R} = \frac{m_1 \vb{r_1} + m_2 \vb{r_2}}{M} \quad ; 
  \vb{r} = \vb{r_1} - \vb{r_2} \quad ;
  \vb{p} = \frac{m_2 \vb{p_1} - m_1\vb{p_2}}{M} \quad ;
  \vb{P} = \vb{p_1} + \vb{p_2}
\]

avec $M = m_1 + m_2$

on montre que 
\[
  \vb{P} = -i\hbar \nabla_R \quad , \quad 
  \vb{p} = - i \hbar \nabla_{\vb{r}}
\]
et 
\[
  [R_i, P_j] = i \hbar \delta_{i,j} 
  \quad [r_i, p_j]  = i\hbar \delta_{i,j}
  \quad \qq{et} 0 \qq{sinon}
\]
et
\[
  \hat{H} = \underbrace{\frac{p^2}{2M}}_{\text{particule libre}} +
  \underbrace{ \frac{p^2}{2\mu} +V(\vb{r}) }_{H_{rel}} 
  \quad \qq*{où} \mu := \frac{m_1 m_2}{m_1 + m_2} =  \qq{(masse réduite)}
\]

\section{Schéma de diffusion}
%\tikzexternalenable
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
  \coordinate (O) at (3.3,0);
  \draw (-0.8,2/3) node [above] {$\vb{k}$};
  \draw (-0.8,-2/3) node [below] {faisceau incident};
  \foreach \k in {1,2,...,5}
    {\draw (-1.6,\k/3-1) [-latex] -- (0,\k/3-1) ;} 
  \draw (0,0) [dashed] --  (3,0) ;
  \draw (O) [fill=gray!40]  circle (0.3) 
  + (0, -0.3) node  [below] {\myparbox{7em}{cible modélisée par $V(\vb{r})$}} ;
  \draw (O) + (0.3,0) [dashed] --  + (3,0) ;
  \draw (6,0) [-latex] --  + (0.8,0) node [right] {$\vb{\hat{z}}$};
  \draw (O) + (50:0.3) [-latex,dashed] --  ++ (50:3) ;
  \draw (O) ++ (50:3.3) [fill=gray!40] -- ++ (-40:0.5) 
   arc (-40:140:0.5) node [midway, right] {détecteur à l'$\infty$} -- + (-40:0.5) ;
   \draw (O) ++ (1,0) [-latex] arc (0:50:1) node [midway, right] {$\Omega=(\phi,\theta)$} ;
   \draw (O) ++ (41:2.2) [latex-latex] arc (41:59:2.2) 
   node [near start, right] {$\dd{\Omega}$ angle solide dans lequel est le détecteur} ;
   \draw (O) ++ (50:3.3) ++ (-0.8,0) node [above left] {$\vb{k'}$} [dashed] to[bend left=30] (0.1, 0.4)  ;
\end{tikzpicture}
%\tikzexternaldisable

Particules libres à l'$\infty$
\level{- Soit de support compact ($\vb{r} = 0 $ pour $|\vb{r}| > r_0$) 
     \cr
     \begin{minipage}{18em}
     - Soit de décroissance rapide (${V(\vb{r}), r\to \infty}$ décroit plus rapidement que $r^{-k}, \forall k \in \N$ ) \end{minipage}
   }

$\Rightarrow$ On peut considéré que les particules sont libre à $\infty$

{\def\arraystretch{1.5}\tabcolsep=2mm
\begin{tabular}{rl}
$n_i, n_c = $    &  \begin{minipage}{0.7\linewidth} les densités volumiques des particules incidentes, cible respectivement. \end{minipage} \\
  $F :=$           &    le flux du faisceau incident $= n_i v(= \dv{N_i }{vol}v)$ \\
  $\Omega =$         &    la position angulaire du détecteur. \\[2mm]
  $\dd{N_i} = F .\dd{S}. \dd{t}$    &   
  \begin{minipage}{0.6\linewidth}
  le nombre de particule incidente traversant une surface $\dd{S} \perp O_z$ dans un temps $\dd{t}$
  \end{minipage}
\end{tabular}
}

\begin{center}
    %\tikzexternalenable
    \begin{tikzpicture}
        \draw [fill=gray!40] (0,0) -- (0,2) 
            node [midway, left] {$\dd{S}$} -- (1,2)
            -- (1,0) -- cycle;
        \draw (0.5,1.7) to[bend right=15] ++ (0,0.6) node [above] {$\dd{V}$};
        \draw (0.5,-0.2) node [below] {$\dd{V} = \dd{S} v \dd{t}$};
    \end{tikzpicture}
    %\tikzexternaldisable
\end{center}

\begin{mydef}
  $\dd{N} :=$ nombre de particules ayant subi une collision \textbf{par unité de
  volume} de la cible et \textbf{par unité de temps}.
\end{mydef}

\begin{mydef}
  de la section efficace différentielle de diffusion
  ($\dv{\sigma}{\Omega}$)
  \[\boxed{
    \dd{N} = F. n_c \dd{\Omega} (\dv{\sigma}{\Omega})
  } \]
\end{mydef}

\begin{rmq}
  On suppose $n_C$ faible de sorte $\nexists$ collisions multiple.
\end{rmq}


Explication:  
\[
  \dd{N} = \frac{\dd{N_i}}{\dd{s} \dd{t} } \dv{N_c}{vol_{cible}} \dd{\sigma}
\]

Or
\[
  \begin{rcases}
    \text{mdg} \sim L^{-3} T^{-1} \\
    \text{mdd} \sim [\sigma]^{-2} T^{-1} L^{-3} \\
  \end{rcases}
  \Rightarrow [\sigma] \sim L^2
\]

\begin{mydef}
  section efficace totale 
  $\sigma_{tot} = \int \dd{\Omega} (\dv{\sigma}{\Omega})$
\end{mydef}

Interprétation : Problème (classique) de diffusion sur une sphère dure.

%\tikzexternalenable
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (O) at (3.3,0);
  \draw (-0.8,1/5) node [above] {$n_i$};
  \foreach \k in {-2,-1,...,1}
    {
      \def\t{\k/4 +0.1}
      \draw (-1.6,\t) [-latex]-- ++(0.8,0);
      \draw (-1.6,\t) ++(0.8,0) -- ++(0.8,0); 
    } 
  \draw (0.2,0) [dashed] --  (3.6,0)  ;
  \draw (O) circle (0.3) 
  + (0, -0.3) node  [below] {\myparbox{7em}{cible}} ;
  \draw (O) + (0.3,0) [-latex] --  + (3,0) node [right] {$\vb{\hat{z}}$};
  \draw (O) -- ++ (0,0.3) node [above] {$k$};
  \draw (0.5,0) [latex-latex] -- ++(0,0.4) node [midway, right] {$b$};
\end{tikzpicture}
%\tikzexternaldisable

\begin{itemize}
  \item $b:=$ paramètre d'impacts
  \item $\exists$ collision pour $0 \leq b \leq R$ 
\end{itemize}

$\Rightarrow \dv{\sigma}{\Omega}$ 
\[\boxed{
  \sigma_{tot} = \pi R^2 = \text{c'est la section que  présente la cible
  au faisceau incident}
}
\]

\begin{rmq}
    Version MQ : 
\[
  V(\vb{r}) = V(r) = 
  \begin{cases}
    V(r) = \infty & 0 \leq r \leq R \\
    V(r) = 0 & r >R
  \end{cases}
\]
et on à 
\[
  \sigma_{tot}^{MQ}  = 4 \sigma_{tot}^{class} 
\]
\end{rmq}

\section{Diffusion quantique : potentiel central \texorpdfstring{\\$V(\vb{r}) = V(r)$}{Lg}}

\paragraph{Processus stationnaire}
Onde incidente $\phi  = A \e{ikz} \, , \quad \vb{k}= k. \vb{e_z}$
solution de 
\[
\boxed{H\phi = E\phi}
\qq{avec} E = \frac{k^2 \hbar ^2}{2m}
\]

\[
  \boxed{n_i =} |\Psi_{inc}|^2 = |\phi|^2 
  \boxed{= |A|^2} \sep
  \vb{j} =  \frac{\hbar k \vb{e_z} }{m} |\Psi|^2 = n_i
  \underbrace{\frac{\hbar k}{m} }_{\vb{v}}
\]
($\Psi_{\text{incidente}} = \e{-i E \frac{t}{\hbar} } \phi$ de sorte que 
$ i\hbar  \pdv{t} \Psi_{\text{incidente}} = H \Psi_{\text{incidente}}$)  

\begin{equation}
  \pdv{t} \rho + \nabla \vb{j} = 0 \qq*{equation de consevation }
  \label{eq_cons}
\end{equation}
où
\[
  \rho = |\Psi|^2 \sep \vb{j} = \frac{\hbar}{ 2mi} [\Psi^* \nabla
  \Psi - \Psi \nabla \Psi^*]
\]
\ref{eq_cons} est conséquence de 
\[
  i \hbar \pdv{t} \Psi = H \Psi \qq{avec} H \Psi = \frac{-\hbar^2
  \nabla^2}{2m} \Psi + V \Psi
\]

\[
  \boxed{F} = n_i |v| = n_i \frac{\hbar k}{m} 
  \boxed{= |A|^2 \frac{\hbar k}{m}}
\]


\begin{rmq}
 Invariance sous rotation autour de $O_z$ \newline
$\Rightarrow$ Rien ne dépend de $\phi$
\end{rmq}

%\tikzexternalenable
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (O) at (2.4,0) ;
  \foreach \k in {-1,0,1}
  {
    \def\t{\k/4 +0.1}
    \draw (-1.6,\t) [-latex]-- ++(0.8,0);
    \draw (-1.6,\t) ++(0.8,0) -- ++(0.8,0); 
  } 
  \draw (-0.8, -0.4) node [below] {$\Phi_i = A \e{i\frac{Et}{\hbar}}\e{ikz}$};
  \draw [fill=gray!40] (O) circle (0.3) ;
  \foreach \k in {0,45,...,315}
  {
    \draw (O) ++ (\k:0.3) [-latex] -- ++ (\k:1);
  }
  \draw (O) ++ (0.7,0) arc (0:45:0.7) node [midway, right] {$\theta$};

  \draw (8,0) node {Onde \textbf{sortante sphérique} à l'$\infty$};
\end{tikzpicture}
%\tikzexternaldisable

\[
  \phi_S = A f(\Omega) \frac{\e{i k r}}{r},_{r\to \infty} 
  \quad \left( f(\Omega) \eqdef \text{l'amplitude de diffusion} \right)
\]
et
\[
  (\Psi_S = \e{ -i E t \sfrac{t}{\hbar}})
\]
Vérifie $ H\phi_S = E\phi_S$

On admettra (verif plus tard)
\[
  \Psi(r,t) := A \e{-iE \sfrac{t}{\hbar}} 
  (\underbrace{\e{ik z}}_{\phi_i} + 
  \underbrace{f(\Omega) \frac{\e{ikr}}{r}}_{\phi_S})
\]
est une fonction d'onde asymptotique valable 
(i.e elle est bien solution de l'équation de Schro pour $r \to \infty$)

\paragraph{Hypothèse physique} pour $ \theta \neq 0$ il est possible de
placer le détecteur suffisant loisir de la cible pour qu'il n'y est pas
d'interférence entre $\phi_i$  et $\phi_S$ !

(i.e. en réalité l'extension transverse de $\phi_i$ est limitée)

Par conséquence 
\[
  \vb{j_s} = \frac{\hbar }{2mi} \Psi_{S}^* \nabla \Psi_S + cc
  \qquad \qq*{i.e. utiliser $\Psi_s$ au lieu de $\Psi$}
\]

Or
\[
  \nabla(A \frac{\e{ikr}}{r} f(\Omega)) =
  A \frac{\e{ikr}}{r} f(\Omega) i k \vb{e_r} + O(\frac{1}{r^2})
\]
\[
  \Rightarrow \vb{j_S} = \frac{\hbar}{2mi} ik \vb{e_r} |A f(\Omega)|^2
  \frac{1}{r^2} + cc + O(\frac{r^2}) 
  \xrightarrow{r\to \infty} 
  \boxed{ 
    \vb{j_S} = \vb{e_r} \frac{\hbar k}{m} |A|^2 \frac{|f(\Omega)|^2}{r^2} 
  }
\]

Parce que 
\[
  \nabla = \vb{e_r} \pdv{r} + \frac{r} [\vb{e_{\theta}} \pdv{\theta} + 
  \vb{e_{\phi}} \frac{sin \theta} \pdv{\phi}  ]
\]
donc 
\[
  \nabla f(\Omega) \sim \frac{r}  \, ; \quad 
  \nabla(\frac{r}) \sim \frac{r^2} \, ; \quad 
  \nabla(\e{ikr}) = \vb{e_r} (ik) \e{ikr}
\]

Nombre de particules enregistré par le détecteur par unité de temps pour
un détecteur placé à un angle $\Omega = (\phi, \theta)$
et une distance $r \to \infty$ et vu sous un angle solide $\dd{\Omega}$

\begin{align*}
  \vb{J_S}. \underbrace{\dd{\vb{S}}}_{\vb{e_r}. r^2 \dd{\Omega}} 
  &=  F|f(\Omega)|^2 \dd{\Omega} \\
  &= \dd{N} Vol_{cible}
\end{align*}

Or 
\[
  Vol_{cible} = \frac{n_c} \quad \text{$\exists$ 1 particule cible}
\]
\[
  F |f(\Omega)|^2 \dd{\Omega} = \dd{N} \frac{n_c}
\]
Or 
\[
  \dd{N} = F n_c \dd{\Omega} (\dv{\sigma}{\Omega})
\]
\[\boxed{
  \dv{\sigma}{\Omega} = |f(\Omega)|^2 
}
\]

\section{Ondes partielles et déphasages}
Puisque $V(\vb{r}) = V(r) $ est indépendant de $\phi$
\[
  \Psi(\vb{r}) = \Psi(r, \theta)
\]

%\tikzexternalenable
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) circle (1) ; 
  \draw (0,0) circle (1.2) ; 
  \draw (0,0) node {$\otimes$} node [below right] {$\vb{e_z}$};
  \draw (55:1.1) [-latex] to[bend left=20] (50:1.5) node [right] {détecteur vu sous un angle 
    $\dd{\Omega} \to \int \dd{p} \dd{\Omega}$} ; 
  \draw (3,0) node {$\stackrel{\text{équiv}}{\Longleftrightarrow}$};

  \begin{scope}[canvas is zy plane at x=7]
    \draw (0,0) circle (0.7);
  \end{scope}
  \draw (4,0) -- ++(3,0);
  \draw (6,0) -- ++(1.08,0.75);
  \draw (6,0) -- ++(0.88,-0.75);
  \draw (6.5,0) arc(0:-40:0.5);
  \draw (6.57,-0.2) node {$\theta$};
\end{tikzpicture}
%\tikzexternaldisable

Développement générique sur la base des polynômes de Legendre 
\[\boxed{
  \Psi(r, \theta) = \sum_{\rho=0}^n R_l(r) P_l(\cos{\theta})
  }
\]
Développement en `` ondes partielles'' d'ordre $l$

Généralise le développement sur $y \in [-1, 1]$
\[
  f(y) = \sum_{\rho=0}^{\infty} f_l P_l(y)
\]
Puisque les $P_l$ forment une base Hilbetienne 
sur $L^2([-1,1])$

``inversion'' résoudre pour l'ordre partielle:
\[
  R_l(r) = \frac{2l_+1}{2} \int_{-1}^1 \dd{\cos{\theta}} \Psi(r, \theta)
  P_l(\cos{\theta})
\]
avec
\begin{itemize}
  \item $\theta \in [0, \pi]$
  \item $\cos{\theta} \in [-1,1]$
\end{itemize}

Revenir à 
\[
  \hat{H} \Psi = E\Psi \xLeftrightarrow[\text{partielles}]{\text{Ondes}} 
  [ \dv[2]{r} + \frac{2}{r} \dv{r} - \frac{l(l+1)}{r^2} 
+ \frac{2m}{\hbar^2}(E-V(r))] R_l(r) =0
\]

Rappel : 
\[
  \hat{L}^2 P_l(\cos{\theta}) = \hbar^2 l(l+1) \, ; \quad
  \hat{H} = \frac{P_r^{2}}{2m} + \frac{\hat{L}^2}{2mr^2} +V(r) 
\]
où
\[
  \begin{cases}
    \hat{L}^2 &= -\hbar^2 (\frac{\sin^2 \theta} \pdv[2]{\phi} + \frac{\sin \theta} \pdv{\theta} \sin \theta ) \\
    \vb{p_r}^2 &= -\hbar^2 (\pdv[2]{r} +\frac{2}{r} \pdv{r})
  \end{cases}
\]

pour $r \to \infty$ et pour $V(r) \in Schwartz$, ou de support compact
\[
  \xRightarrow[\tilde{R}_l(\rho) := R_l(r)]{\rho:= kr}  \quad
  [\dv[2]{\rho} + \frac{2}{\rho} - \frac{l(l+1)}{\rho^2} +1]
  \tilde{R}_l{\rho} = 0 (*) \, ; \quad
  E = \frac{\hbar^2 k^2}{2m}
\]
Fait Les solutions de ($*$) sont des combinaisons linéaires de fonction
``sphérique de Bessel ($j_l(\rho)$)'' et `` fonction sphérique de Neuman
($n_l(\rho)$)''

\begin{mydef}
  ``Fonction  de Hankel'' 
\[
  h_l^{(1)} (\rho) := j_l + in_{\rho} \sep
  h_l^{(2)} (\rho) := j_l(\rho) - i n_l (\rho)
\]
\end{mydef}

Rappel : onde sphérique $\equivdef$ les fronts d'ondes sont des sphères(r = ôte)
\[
  \Psi \sim \e{ikw} 
\]
Pour
\[
  \frac{\e{ikr}}{r}f(\Omega) \Rightarrow \vb{j}.\dd{\vb{S}} 
  \propto \psi(\Omega)\dd{\Omega} \qq*{(indep de $r$ pour $r \to \infty$)}
\]

interprétation de $\dd{\sigma}$ :
$\dd{\sigma} $ la section que présenterait la cible aux particules incidentes s'il 
y avait collision classique et qu'on détecte $\dd{N}$ particule.

\begin{equation}
  \hat{H}\Psi = E\Psi 
  \label{eq:shro}
\end{equation}
où
\[
  H = \frac{\hbar^2 \nabla^2}{2m} \sep E = \frac{\hbar^2k^2}{2m}
\]
devient pour 
\begin{equation}
  \Psi(r,\theta) = \sum_{l=0}^{\infty} R_l(r) P_l(\cos \theta) 
  \label{eq:Psi}
\end{equation}

\[
  (\ref{eq:shro}) \xLeftrightarrow{(\ref{eq:Psi})} 
  \left[ 
    \dv[2]{\rho} + \frac{2}{\rho} \dv{\rho} - \frac{l(l+1)}{\rho^2} +1
  \right]
  \tilde{R_l}(\rho) =0
\]

avec 
\[
  \begin{cases}
    \tilde{R}(\rho) &\equiv R(r) \\
    \rho &= k.r
  \end{cases}
\]

Poser :
\[
  R_l(r) = A_l(2l+1) i^l (j_l(\rho) + \gamma_l h_l^{(1)}(\rho) 
\]
où
\[
  A_l, \gamma_l = cte(l,k)
\]

\[
  \xRightarrow{(\ref{eq:Psi})} 
  \Psi(r,\theta) = \sum_{l=0}^{\infty} A_l(2l+1) i^l 
  (j_l (\rho) + \gamma_l h_l^{(1)}(\rho) ) P_l(\cos \theta) 
\]
forme générale de la solution de (\ref{eq:shro}) (pour $V=V(r)$ et ``localisé'')

Rappel : On a négliger $V(r)$ pour $r \to  \infty$
\[
  \e{ikz} = \e{ikr \cos \theta } = \sum_{l=0}^{\infty} (2l+1) i^l  
  P_l(\cos \theta) j_l(\underbrace{kl}_{=\rho})
\]
\[
  h_l^{(1)} (\rho) \stackrel{r\to \infty}{=}  (-i)^{l+1} \frac{\e{i\rho}}{\rho}
\]

Donc poser $A_l = A$
\[
  \Rightarrow \Psi(r,\theta) = A \left[ 
    \e{ikz} + \frac{\e{ikr}}{r}  \frac{k} \sum_{l=0}^{\infty} (2l+1)(-i)
    \gamma_l P_l(\cos \theta) 
  \right]
\]
Poser 
\[
  \e{i\delta_l} \sin \delta_l = -i\gamma_l  \quad
  \qq{plus loin $\delta_l$ est réel !}
\]

\[
  \Rightarrow 
  \Psi(r,\theta) = A \left( 
  \e{ikz} + f(\Omega)  \frac{\e{ikr}}{r}
  \right) 
\]
avec
\[\boxed{
  f(\Omega) = \frac{k} \sum_{l=0}^{\infty} (2l+1) \e{i\delta_l} \sin \delta_l P_l(\cos \theta) 
}\]
$\delta_l$ est appelé le ``déphasage''

On peut exprimer $ \dv{\sigma}{\Omega} = \abs{f(\Omega)}^2$ en fonction
des $\delta_l$ (TD) et :
\[
    \sigma_{tot}  = \frac{4\pi}{k^2} \sum_{l=0}^{\infty} (2l+1)\sin^2 \delta_l 
\]

\bigskip
Parfois les $\delta_l$ sont définis par les formes asymptotique de $R_l(r)$ 
\begin{align*}
  R_l(r) &= A(2l+1) i^l (j_l(\rho) + \gamma_l h_l^{(1)}(\rho) ) \\
  &\stackrel{r\to \infty}{=} A(2l+1) i^l \left( 
  \frac{ \sin(kr-l\sfrac{\pi}{2} )}{kr} + \e{i\delta_l} \sin \delta_l (-i)^{l+1} \frac{\e{ikr}}{kr} 
  \right) \\
  &= \dots = \boxed{ \frac{A(2l+1)}{kr} \sin(kr-l\frac{\pi}{2} +\delta_l )}
\end{align*}

Forme asymptotique de la partie radiale de 
\[
  \e{ikz} = \e{ikr \cos \theta} \sim \e{ikr} - (-1)^l \e{-ikr}
\]
$\to $ combinaison de deux ondes  sphériques entrant et sortante

\bigskip
Après diffusion 
\[
  R_l  \sim \e{2i\delta_l}\e{ikr} - (-1)\e{-ikr} 
\]

Interprétation. L'effet de la diffusion : modifier (uniquement) l'onde sphérique sortante
\[
  \e{ikr} \to  \underbrace{\e{2i\delta_l}}_{= S_l} \e{ikr} \, , \quad \forall l
\]

On peut calculer nombre de particules entrantes ($N_i$)/sortante ($N_s$)

On trouve $N_i = N_s$ (collision élastique)
\[
  \Rightarrow \abs{S_l} = 1 \quad \qq{i.e} \delta_l \in \R
\]

\bigskip

Pour $kR \ll 1$ On peut négliger les ondes $l> 0$
(base énergies, $R \equiv $ ``extension'' de la cible)

Comparer : Hydrogène $l=0,1,\dots,n-1$, $l$ est borné par l'énergie est borné par l'énergie.

Dans le cas de $\abs{V} \ll \abs{E}$ : l'approx de Born
(critère rigoureux difficile à énoncé)

\section{Approximation de Born}
Fonction de green pour l'équation de Schrödinger indépendant du temps, sans potentiel :
\[
  - \frac{\hbar^2 \nabla^2}{2m} \Psi = \underbrace{E}_{\frac{\hbar^2 k^2}{2m}} \Psi \quad (V=0)
\]
de forme sphérique $G^{\pm}(r)$

tq 
\[
  (\nabla^2 +k^2 )G^{\pm} = \delta^{(3)}(\vb{r})  \hfill (*)
\]
propr 
\[
  G^{\pm}(r) = - \frac{4\pi} \frac{\e{\pm ikr}}{r} \qq{sont solution de} (*)
\]

Méthode 1 : Pose 
\[
  \begin{cases}
    G(r) &= \int \dd[3]{k'} \e{i\vb{k}' \vb{r} } G(\vb{k}') \\
    \delta^{(3)}(\vb{r}) &= \int \dd[3]{k'} \e{i\vb{k}' \vb{r}'}
  \end{cases} 
\]

\[
  \stackrel{(*)}{\Longrightarrow} 
  \int \dd[3]{k'} \e{i\vb{k}' \vb{r}}(k^2 - k'^2)  \tilde{G}(\vb{k}') 
  = \int \dd[3]{k'} \e{i\vb{k}' \vb{r}}
\]

\[
  \Longrightarrow \tilde{G}(\vb{k}') = \frac{k^2-k'^2} \Rightarrow
  G(r) = \int \dd[3]{k'} \frac{\e{i\vb{k}' \vb{r}}}{k^2-k'^2} 
\]
Il faut choisir le ``contour''

\paragraph{Vérifier Directement}
\begin{align*}
  \nabla^2 G^{\pm} &= -\frac{4\pi} \frac{r^2} \pdv{r}
  \big(  
  r^2 \pdv{r} \big[ 
    \underbrace{\frac{\e{\pm ikr} -1}{r}}_{\, \text{fonction régulière} } + \frac{r} 
  \big]
  \big) \\
  &= - \frac{4\pi r^2} 
  \underbrace{ \pdv{r} \left( -\e{\pm ikr} +1 \pm ikr \e{\pm ikr} \right) }_{\mp ik\e{ikr} \pm ik\e{\pm ikr} - rk^2 \e{\pm ikr} }  
  - \frac{4\pi} \underbrace{\nabla^2 (\frac{r})}_{-4\pi \delta^{(3)}(\vb{r})} \\
  &=  - \frac{k^2}{4\pi r} \e{\pm ikr} + \delta^{(3)}(\vb{r}) = -k^2 G^{\pm} + \delta^{(3)}(r)
\end{align*}

Justification de $\nabla^2(\frac{r})$
\[
  \nabla^2(\frac{r}) = \frac{r^2} \pdv{r} (r^2 \pdv{r} \frac{r} ) = 0 \, , \quad \qq{si} r \neq 0
\]

Poser : $\nabla^2(\frac{r}) = c \delta$

\begin{align*}
  \int_{B_R} \nabla^2 (\frac{r}) \dd[3]{r}  
  &= \underbrace{\int_{B_R} 
  C \delta^{(3)}(\vb{r}) \dd[3]{r}}_{=C} 
  \quad \qq*{avec $B_R$ boule de rayon $R$} \\
  &= \int_{\partial B_R = S_r} 
  \nabla(\frac{r}) \dd{\vb{S}} \\
  &= \int_{S_R} \vu{r}.\vu{r} \pdv{r} (\frac{r}) 
  \underbrace{R^2 \dd{\Omega}}_{\dd{S}} \\
  &= R^2 (\frac{-1}{r^2})_{r=R} \int \dd{\Omega} \\
  &=-4\pi
\end{align*}

\[
  \Rightarrow \Psi_k^+(\vb{r}) 
  = \e{i\vb{k}.\vb{r}} + \frac{2m}{\hbar^2} \int G^+(\vb{r}'-\vb{r}) V(\vb{r}') 
  \Psi_{\vb{k}} (\vb{r}') \dd[3]{r'} \hfill (*)
\]
est solution de $(H+V)\Psi = E\Psi$

\bigskip
$V(\vb{r})$ est générique !
$(*)$ n'est pas très utile \dots $\Rightarrow$ approx de Born

Vérifier :
\begin{align*}
  (\nabla^2 + \vb{k}^2 ) \Psi_k^+ (\vb{r}) &=
  0 + \frac{2m}{\hbar^2} \int \underbrace{ (\nabla^2 + \vb{k})G^+(\vb{r}-\vb{r}')}_{\delta^{(3)}(\vb{r} -\vb{r}')} 
  V(\vb{r}) \Psi_k'(\vb{r}) \dd[3]\vb{r'} \\
  &= \frac{2m}{\hbar^2} V(\vb{r}) \Psi_k^+(\vb{r}) 
\end{align*}

\[
  \hat{H}\Psi = E \Psi
\]
avec
\[
  \hat{H} = \frac{-\hbar^2}{2m} \nabla^2 +V \sep 
  E = \frac{\hbar^2 k^2}{2m}
\]

Traiter $V$ comme perturbation : ``$E \gg V$''
\[
  \text{Ordre 0 :} \qquad  \Psi^{(0)} = \e{ikz} (=\e{i\vb{k}.\vb{r}}) 
\]  
\[
  \text{Ordre 1 :} \qquad  
  \Psi_k^+(\vb{r}) = \e{i\vb{k}.\vb{r}}
  + \frac{2m}{\hbar^2} \int
  G^+(\vb{r}'-\vb{r}) V(\vb{r}') 
  \e{i \vb{k}.\vb{r}} \dd[3]{r'}
\]  

\subsection{Forme asymptotique de \texorpdfstring{$G^+$}{Lg} :} 
%\tikzexternalenable
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) [-latex] -- (0.7,0.7) node [above left] {$\vb{k}',\vb{e_r}$ } ;
  \draw (0,0) [-latex] -- (1,0) node [below right] {$\vb{k}, \vb{e_z}$} ;
  \draw (5,0.7) node {où : $\vb{k}' \equiv k.\vb{e_r} $ };
  \draw (5.35,0.1) node {$ \vb{k} \equiv k \vb{e_z} $ };
\end{tikzpicture}
%\tikzexternaldisable


\begin{align*}
  \abs{\vb{r} - \vb{r}'}^2 &= r^2 + r'^2 - \cos \alpha r.r' = r^2 [1-2\cos \alpha \frac{r'}{r} + O(\frac{r'^2}{r^2})]\\
  \abs{\vb{r} - \vb{r}'} &= r(1-\cos \alpha \frac{r'}{r}) 
  = r - \vb{e_r}.\vb{r}' + O(\frac{r'^2}{r})
\end{align*}


\begin{align*}
  G^+ (\vb{r}' - \vb{r}) &= - \frac{4\pi}
  \frac{\e{ik\abs{\vb{r}- \vb{r}'}}}{\abs{\vb{r} - \vb{r}'}} \\
  &= - \frac{4\pi r} (1+O(\frac{r'}{r}))
  \times \e{ik (r-\vb{e_r}.\vb{r}' + O(\frac{r'^2}{r}))} \\
   &= \frac{-1}{4\pi r}
  \e{ikr} \e{i\vb{k}'\vb{r}'}
\end{align*}

Puisque $k\vb{e_r} = \vb{k}'$

\[
  \Psi_k^+(\vb{r}) \simeq 
  \e{ikz} - \frac{m}{2\pi \hbar^2} \frac{\e{ikr}}{r}
  \int_{ik_r} \e{-i\vb{k}'.\vb{r}'}
  V(\vb{r}') \e{i\vb{k}.\vb{r'}} \dd[3]{r'}
\]

Comparer :
\[
  \Psi = A(\e{ikz} + f(\Omega) \frac{\e{ikr}}{r} )
\]
\[
  \rightarrow 
  f(\Omega) = \frac{m}{2\pi \hbar^2} 
  \int \e{-i \vb{q}.\vb{r}} V(\vb{r}) \dd[3]{r'}
\]
où
\[
  \vb{q} \equiv \vb{k'}-\vb{k}
  \qquad \text{le transfert du vecteur d'onde}
\]

\[
  f(\Omega) \propto \hat{V}{\vb{q}}
\]

TD utiliser un contour rectangulaire pour $V(r) \sim \frac{r}$ 
\[
  \dv{\sigma}{\Omega} \sim \frac{k^4} \frac{\sin^4 \sfrac{\theta}{2} }
\]
Pas justifié. Prendre $V_a(r) \sim \frac{\e{- \sfrac{r}{a}}}{r}$

